@COMMENT{Master-Thesis}
@article{Gill2004,
	title = {Building semantic bridges between museums, libraries and archives},
	subtitle = {The CIDOC Conceptual Reference Model},
	journal = {First Monday},
	author = {Tony Gill},
	gender = {sm},
	volume = {9},
	number = {5},
	year = {2004},
	issn = {13960466},
	url = {http://journals.uic.edu/ojs/index.php/fm/article/view/1145},
	urldate = {2013-07-06}
}
@inproceedings{Shapiro201303,
    title = {Meaningful information, meaningful lives},
	subtitle = {principles of a semantic information science},
    author = {Alan N. Shapiro},
	gender = {sm},
    pages = {36--47},
    crossref = {Hobohm201303},
    eprint = {urn:nbn:de:kobv:525-3940},
    eprinttype = {urn}
}
@proceedings{Hobohm201303,
    title = {Informationswissenschaft zwischen virtueller Infrastruktur und materiellen Lebenswelten},
    series = {Proceedings des 13. Internationalen Symposiums für Informationswissenschaft (ISI 2013), Potsdam, 19. bis 22. März 2013},
    booktitle = {Informationswissenschaft zwischen virtueller Infrastruktur und materiellen Lebenswelten},
    editor = {Hans-Christoph Hobohm},
    year = {2013},
    month = mar,
    publisher = {Verlag Werner Hülsbusch (vwh)},
    address = {Glückstadt},
    eprint = {urn:nbn:de:kobv:525-3876},
    eprinttype = {urn},
    isbn = {9783-86488-035-3},
    totalpages = {502}
}
@incollection{Birkenbihl200605,
    title = {Standards für das Semantic Web},
    crossref = {PellegriniBlumauer200605},
    author = {Klaus Birkenbihl},
	gender = {sm},
    pages = {73--88}
}
@book{PellegriniBlumauer200605, 
    title = {Semantic Web},
	subtitle = {Wege zur vernetzten Wissensgesellschaft},
    series = {X.media.press},
    editor = {Tassilo Pellegrini and Andreas Blumauer},
	gender = {pm},
    year = {2006},
    month = may,
    publisher = {Springer-Verlag},
    isbn = {9783540293248}
}
@article{Charles201306,
    title = {Achieving interoperability between the CARARE schema for monuments and sites and the Europeana Data Model},
    author = {Valentine Charles and Antoine Isaac and Kate Fernie and Costis J. Dallas and Dimitris Gavrilis and Stavros Angelis},
	gender = {pp},
    journal = {CoRR},
    volume = {abs/1306.2869},
    year = {2013},
    month = jun,
    url = {http://arxiv.org/abs/1306.2869v1},
    urldate = {2013-08-02}
}
@COMMENT{dostal_melzer_OS_05_04.pdf}
@article{DostalJeckle200405, 
    title = {{Semantic Web}},
    author = {Wolfgang Dostal and Mario Jeckle and Inge Melzer and Barbara Zengler},
	gender = {pp},
    journal = {OBJEKTspektrum},
    volume = {2004},
    number = {05},
    year = {2004}, 
    month = may,
    url = {http://www.sigs.de/publications/os/2004/05/dostal_melzer_OS_05_04.pdf},
    urldate = {2013-09-20}
}
@article{BernersLee2001,
    title = {The Semantic Web},
    author = {Tim Berners-Lee and James Hendler and Ora Lassila},
    gender = {pp},
    journal = {Scientific American},
    volume = {284},
    number = {5},
    pages = {29--37},
    year = {2001}
}
@COMMENT{Semantic_Web_Revisted.pdf}
@article{BernersLee2006,
    title = {The Semantic Web Revisited},
    author = {Nigel Shadbolt and Wendy Hall and Tim Berners-Lee},
    gender = {pp},
    journal = {IEEE Intelligent Systems},
    volume = {21},
    number = {3},
    pages = {96--101},
    year = {2006},
    url = {http://eprints.ecs.soton.ac.uk/12614/01/Semantic_Web_Revisted.pdf},
    urldate = {2013-08-23}
}
@book{AllemangHendler200806, 
    title = {Semantic Web for the Working Ontologist},
	subtitle = {Effective Modeling in RDFS and OWL},
    author = {Dean Allemang and James A. Hendler},
    publisher = {Morgan Kaufmann},
    year = {2008},
    month = jun,
    isbn = {9780123735560}
}
@book{HitzlerKrötzschRudolphSure2008, 
    title = {Semantic Web},
	subtitle = {Grundlagen},
    author = {Pascal Hitzler and Markus Krötzsch and Sebastian Rudolph and York Sure},
    publisher = {Springer-Verlag},
    year = {2008},
    isbn = {9783540339939},
    doi = {10.1007/978-3-540-33994-6}
}
@book{Hyvoenen201210,
    title = {Publishing and Using Cultural Heritage Linked Data on the Semantic Web},
    author = {Hyvönen, Eero},
    publisher = {Morgan \& Claypool},
    year = {2012},
    month = oct,
    isbn = {9781608459988},
    series = {Synthesis Lectures on the Semantic Web – Theory and Technology; Lecture \#3},
    editors = {James Hendler, Ying Ding},
    doi = {10.2200/S00452ED1V01Y201210WBE003},
    urldate = {2013-07-15}
}
@book{Stuckenschmidt200905, 
    title = {Ontologien: Konzepte, Technologien und Anwendungen},
    author = {Heiner Stuckenschmidt},
    series = {Informatik im Fokus},
    publisher = {Springer-Verlag},
    year = {2009},
    month = may,
    isbn = {9783540793304}
}
@book{KingReinold200803,
    title = {Finding the Concept, Not Just the Word},
	subtitle = {A Librarian’s Guide to Ontologies and Semantics},
    author = {Brandy E. King and Kathy Reinold},
    series = {Chandos Information Professional Series},
    publisher = {Chandos Publishing},
    year = {2008},
    month = mar,
    isbn = {9781843343196}
}
@book{Maedche200202,
    title = {Ontology Learning for the Semantic Web},
    author = {Alexander D. Maedche},
    publisher = {Springer-Verlag}, 
    series = {The International Series in Engineering and Computer Science}, 
    volume = {665}, 
    isbn = {9780792376569},
    year = {2002},
    month = feb
}
@book{Curras201010,
    title = {Ontologies, Taxonomies and Thesauri in Systems Science and Systematics},
    author = {Emilia Currás},
    series = {Chandos Information Professional Series},
    publisher = {Chandos Publishing},
    year = {2010},
    month = oct,
    isbn={9781843346128}
}
@book{Reinsch1991,
    title = {Natursteinkunde},
	subtitle = {Eine Einführung für Bauingenieure, Architekten, Denkmalpfleger und Steinmetze},
    author = {Dietmar Reinsch},
    publisher = {Ferdinand Enke Verlag},
    year = {1991},
    isbn = {3432994613}
}
@book{Hjelm2001,
    title = {Creating the semantic Web with RDF},
    author = {Johan Hjelm},
    publisher = {Wiley \& Sons, Inc.},
    year = {2001},
    series = {Professional developer’s guide series},
    isbn = {0471402591}
}
@book{LeserNaumann2007,
    title = {Informationsintegration},
	subtitle = {Architekturen und Methoden zur Integration verteilter und heterogener Datenquellen},
    author = {Ulf Leser and Felix Naumann},
    gender = {pm},
    edition = {1},
    publisher = {dpunkt.verlag GmbH},
    year = {2007},
    isbn = {9783898644006}
}
@book{Bambenik2013,
    title = {Intelligent Tools for Building a Scientific Information Platform},
	subtitle = {Advanced Architectures and Solutions},
    author = {Robert Bembenik and Łukasz Skonieczny and Henryk Rybiński and Marzena Kryszkiewicz},
    gender = {pp},
    editor = {Marek Niezgódka},
    series = {Studies in Computational Intelligence},
    volume = {467},
    publisher = {Springer-Verlag},
    year = {2013},
    isbn = {9783642356469}
}
@book{MaWang2009,
    title = {The Semantic Web for Knowledge and Data Management},
	subtitle = {Technologies and Practices},
    author = {Zongmin Ma and Huaiqing Wang},
    publisher = {Information Science Reference},
    year = {2009},
    isbn = {9781605660288}
}
@incollection{Woitas2013,
    title = {Bibliografische Daten, Normdaten und Metadaten im Semantic Web},
    subtitle = {Konzepte der Bibliografischen Kontrolle im Wandel},
    author = {Kathi Woitas},
    series = {Berliner Handreichungen zur Bibliotheks- und Informationswissenschaft},
    number = {338},
    year = {2013},
    publisher = {Institut für Bibliotheks- und Informationswissenschaft},
    editor = {Konrad Umlauf},
    url = {http://edoc.hu-berlin.de/series/berliner-handreichungen/2013-338/},
    urn = {urn:nbn:de:kobv:11-100209272}
}
@incollection{CIDOC:DE2010,
    title = {Bibliografische Daten, Normdaten und Metadaten im Semantic Web},
    subtitle = {Version 5.0.1, autorisiert durch die CIDOC CRM Special Interest Group (SIG)},
    author = {{CIDOC CRM Special Interest Group (SIG)}},
    series = {Beiträge zur Museologie},
    number = {Band 1},
    year = {2010},
    publisher = {ICOM Deutschland},
    isbn = {9783000309076},
    url = {http://www.icom-deutschland.de/client/media/380/cidoccrm_end.pdf},
    annotation = {Herausgegeben und übersetzt von Karl-Heinz Lampe and Siegfried Krause and Martin Doerr}
}
@incollection{Gruber2009,
    title = {Ontology},
    author = {Tom Gruber},
    editor = {Ling Liu and M. Tamer Özsu},
    series = {Encyclopedia of Database Systems},
    year = {2009},
    publisher = {Springer-Verlag},
    url = {http://tomgruber.org/writing/ontology-definition-2007.htm}
}
@online{Duden:Denkmal2013,
    title = {Duden | Denkmal | Rechtschreibung, Bedeutung, Definition, Synonyme, Herkunft},
    author = {{Bibliographisches Institut GmbH}},
    year = {2013},
    url = {http://www.duden.de/rechtschreibung/Denkmal},
    urldate = {2013-09-20}
}
@online{Gonzales201307,
    title = {RDF 101},
	subtitle = {Semantic University tutorial and introduction to RDF},
    author = {Rob Gonzalez},
    year = {2013},
    month = jul,
    url = {http://www.cambridgesemantics.com/semantic-university/rdf-101},
    publisher= {Semantic University},
    urldate = {2013-07-08}
}
@online{POLYKONLogo,
    title = {Datei:logo\_polykon.gif – polykon.fh-potsdam.de},
    author = {{FH Potsdam} – FHP},
    year = {2012},
    url = {http://polykon.fh-potsdam.de/images/logo_polykon.gif},
    urldate = {2012-02-18}
}
@online{Fielding201301,
    title = {Fielding notes},
    author = {Ed Summers},
    url = {http://inkdroid.org/journal/2013/01/05/fielding-notes/},
    year = {2013},
    month = jan,
    urldate = {2013-08-14},
    annotation = {Zitat auf Seite iii}
}
@online{Swartz200807,
    title = {Guerilla Open Access Manifesto},
    author = {Aaron Swartz},
    url = {http://archive.org/details/GuerillaOpenAccessManifesto},
    year = {2008},
    month = jul,
    urldate = {2013-06-27},
    annotation = {Zitat auf Seite 56}
}
@online{interflex.incom.org-about,
    author = {{Fachhochschule Potsdam}},
    title = {INTERFLEX},
    subtitle = {About},
    url = {http://interflex.incom.org/about},
    urldate = {2013-09-23}
}
@online{Berners-LeeTED2009,
    title = {Tim Berners-Lee: The next web},
    subtitle = {Video on TED.com},
    author = {{TED Conferences, LLC}},
    url = {http://www.ted.com/talks/tim_berners_lee_on_the_next_web.html},
    urldate = {2013-09-24},
    annotation = {Zitat auf Seite iii}
}
@online{WWW.FHPRest,
    title = {Fachhochschule Potsdam: Organisation: Fachbereiche: FB2 Architektur und Städtebau: Restaurierung},
    author = {{Fachhochschule Potsdam}},
    year = {2013},
    url = {http://www.fh-potsdam.de/restaurierung.html},
    urldate = {2013-09-26}
}
@online{WP:Turtle,
    title = {Turtle (Syntax) – Wikipedia{,} Die freie Enzyklopädie},
    author = {Wikipedia},
    year = {2013},
    url = {https://de.wikipedia.org/w/index.php?title=Turtle_(Syntax)&oldid=119196472},
    urldate = {2013-09-02},
    annotation = {Bearbeitungsstand: 4. Juni 2013, 16:13 UTC}
}
@online{CIDOC:CRM504.pdf,
    title = {Definition of the CIDOC Conceptual Reference Model},
    author = {{ICOM/CIDOC CRM Special Interest Group}},
    editor = {Nick Crofts and Martin Doerr and Tony Gill and Stephen Stead and Matthew Stiff},
    year = {2011},
    month = nov,
    url = {http://www.cidoc-crm.org/docs/cidoc_crm_version_5.0.4.pdf},
    urldate = {2013-09-02},
    annotation = {v5.0.4}
}
@online{WP:Denkmal,
    title = {Denkmal – Wikipedia{,} Die freie Enzyklopädie},
    author = {Wikipedia},
    year = {2013},
    url = {http://de.wikipedia.org/w/index.php?title=Denkmal&oldid=122201733},
    urldate = {2013-09-19},
    annotation = {Bearbeitungsstand: 3. September 2013, 19:33 UTC}
}
@online{WP:GeoNames,
    title = {GeoNames – Wikipedia{,} Die freie Enzyklopädie},
    author = {Wikipedia},
    year = {2013},
    url = {http://de.wikipedia.org/w/index.php?title=GeoNames&oldid=117800054},
    urldate = {2013-09-27},
    annotation = {Bearbeitungsstand: 21. September 2013, 11:54 UTC}
}
@online{WP:VIAF,
    title = {Virtual International Authority File – Wikipedia{,} Die freie Enzyklopädie},
    author = {Wikipedia},
    year = {2013},
    url = {http://de.wikipedia.org/w/index.php?title=Virtual_International_Authority_File&oldid=121143410},
    urldate = {2013-09-27},
    annotation = {Bearbeitungsstand: 2. August 2013, 17:41 UTC}
}
@online{WP:Zwerge,
    title = {Zwerge auf den Schultern von Riesen – Wikipedia{,} Die freie Enzyklopädie},
    author = {Wikipedia},
    year = {2013},
    url = {http://de.wikipedia.org/w/index.php?title=Zwerge_auf_den_Schultern_von_Riesen&oldid=120171892},
    urldate = {2013-09-27},
    annotation = {Bearbeitungsstand: 3. Juli 2013, 09:55 UTC}
}
@online{Datei:XKCD,
    title = {Datei: good\_code.png},
    author = {Randall Munroe},
    year = {2011},
    month = jan,
    url = {http://imgs.xkcd.com/comics/good_code.png},
    urldate = {2013-09-29},
    annotation = {Lizenz: CC BY-NC 2.5}
}
@online{Datei:semantic,
    title = {Datei: semantic.jpg},
    author = {Tim Berners-Lee},
    year = {2001},
    month = jun,
    url = {http://www.w3.org/Talks/WWW94Tim/semantic.jpg},
    urldate = {2013-08-09},
    annotation = {Plenary talk by Tim BL at WWWF94; Lizenz: CC BY 2.5}
}
@online{Datei:weblevel,
    title = {Datei: weblevel},
    author = {Tim Berners-Lee},
    year = {2001},
    month = jun,
    url = {http://www.w3.org/Talks/WWW94Tim/weblevel},
    urldate = {2013-08-09},
    annotation = {Plenary talk by Tim BL at WWWF94; Lizenz: CC BY 2.5}
}
@online{BernersLee1994,
    title = {Plenary talk by Tim BL at WWWF94: Overview},
    author = {Tim Berners-Lee},
    year = {1994},
    url = {http://www.w3.org/Talks/WWW94Tim/},
    urldate = {2013-08-09}
}
@online{ECRM:OWLDoc,
    title = {OWLDoc},
    year = {2013},
    url = {http://erlangen-crm.org/docs/ecrm/120111/index.html},
    urldate = {2013-08-17},
    annotation = {OWLDoc-Dokumentation des ECRM 120111}
}
@online{Vladimir:CRMGraph,
    title = {CIDOC CRM 5.0.1 Graphical Representation},
    author = {Vladimir Alexiev},
    year = {2011},
    month = sep,
    url = {http://personal.sirma.bg/vladimir/crm-graphical/},
    urldate = {2013-09-27}
}
@online{Vladimir:CRMCleaned,
    title = {Definition of the CIDOC Conceptual Reference Model},
    subtitle = {Version 5.0.1; March 2009},
    author = {{ICOM/CIDOC CRM Special Interest Group}},
    year = {2011},
    month = sep,
    url = {http://personal.sirma.bg/vladimir/crm/entity_list_cleaned.html},
    urldate = {2013-09-27},
    annotation = {cleaned up by Vladimir Alexiev}
}
@online{Goerz2008,
    title = {AN IMPLEMENTATION OF THE CIDOC CONCEPTUAL REFERENCE MODEL (4.2.4) IN OWL-DL},
    author = {Günther Görz and Bernhard Schiemann and Martin Oischinger},
    year = {2008},
    url = {http://erlangen-crm.org/docs/crm_owl_cidoc2008.pdf},
    urldate = {2013-09-27},
    annotation = {Conference paper for CIDOC 2008}
}
@online{CIDOC:CRMHTML,
    title = {Definition of the CIDOC Conceptual Reference Model},
    subtitle = {Produced by the ICOM/CIDOC Documentation Standards Group, Continued by the CIDOC CRM Special Interest Group},
    author = {{ICOM/CIDOC CRM Special Interest Group}},
    editor = {Nick Crofts and Martin Doerr and Tony Gill and Stephen Stead and Matthew Stiff},
    year = {2011},
    month = nov,
    url = {http://www.cidoc-crm.org/html/5.0.4/cidoc-crm.html},
    urldate = {2013-09-27},
    annotation = {Version 5.0.4}
}
@online{ECRM:Current,
    title = {Erlangen CRM / OWL},
    subtitle = {An OWL DL 1.0 implementation of the CIDOC Conceptual Reference Model (CIDOC CRM)},
    author = {{University of Erlangen-Nuremberg, Department of Computer Science, Chair of Artificial Intelligence}},
    year = {2013},
    url = {http://erlangen-crm.org/current-version},
    urldate = {2013-09-27}
}
@thesis{Sommer201202,
    title = {POLYKON: Webbasierte Datenbankanwendung},
    subtitle = {Nutzbarmachung wissenschaftlicher Daten aus dem Bereich Restaurierung},
    author = {Kai Sommer},
    school = {{Fachhochschule Potsdam}},
    type = {Bachelor-Arbeit},
    year = 2012,
    month = feb,
    day = {20},
    eprint = {urn:nbn:de:kobv:525-2806},
    eprinttype = {urn},
    pdf = {http://opus4.kobv.de/opus4-fhpotsdam/files/280/120220-POLYKON-Kai_Sommer-BA_Arbeit.pdf}
}
@online{Datei:rdfexamplefig,
    title = {Datei: rdfexamplefig.png},
    author = {Mikael Nilsson and Andy Powell and Pete Johnston and Ambjörn Naeve},
    year = {2013},
    month = sep,
    url = {http://dublincore.org/documents/2008/01/14/dc-rdf/rdfexamplefig.png},
    urldate = {2013-08-09}
}
@online{Datei:Servlet164433,
    title = {Datei:Servlet 164433.png},
    author = {{Wikipedia-Benutzer\_in: Molily}},
    year = {2013},
    month = sep,
    url = {http://upload.wikimedia.org/wikipedia/de/9/98/Servlet_164433.png},
    urldate = {2013-08-09}
}
@online{Datei:LODCcolored,
    title = {Datei: lod-cloud\_colored.svg},
    author = {Richard Cyganiak and Anja Jentzsch},
    year = {2013},
    month = feb,
    url = {http://lod-cloud.net/versions/2011-09-19/lod-cloud_colored.svg},
    urldate = {2013-06-11},
    annotation = {Lizenz: CC BY-SA 3.0}
}
@online{Datei:onionFull,
    title = {Datei: onionFull.svg},
    author = {Ivan Herman},
    year = {2006},
    month = may,
    url = {http://www.w3.org/Consortium/Offices/Presentations/SemanticWeb/figures/onionFull.svg},
    urldate = {2013-07-11},
    annotation = {Lizenz: CC BY-ND 3.0}
}
@online{Datei:SemWebStack,
    title = {Datei: SemWebStack-tbl-2006a.png},
    author = {Steve Bratt},
    year = {2006},
    month = oct,
    url = {http://www.w3.org/2006/Talks/1023-sb-W3CTechSemWeb/SemWebStack-tbl-2006a.png},
    urldate = {2013-09-08},
    annotation = {Lizenz: © 2006 W3C}
}
@online{Datei:edmeigenschaften,
    title = {Datei: fig4.jpg},
    author = {Marlies Olensky},
    year = {2010},
    month = sep,
    url = {http://www.ieee-tcdl.org/Bulletin/v6n2/Olensky/img/fig4.jpg},
    urldate = {2013-09-10},
    annotation = {Lizenz: CC BY 3.0 US}
}
@online{Datei:edmklassen,
    title = {Datei: fig3.jpg},
    author = {Marlies Olensky},
    year = {2010},
    month = sep,
    url = {http://www.ieee-tcdl.org/Bulletin/v6n2/Olensky/img/fig3.jpg},
    urldate = {2013-09-10},
    annotation = {Lizenz: CC BY 3.0 US}
}
@techreport{W3C:OWLGuideDE,
    title = {OWL Web Ontology Language Guide (Version 1.1)},
    subtitle = {Deutsche Übersetzung},
    author = {{World Wide Web Consortium}},
    institution = {W3C},
    year = {2006},
    month = apr,
    number = {REC-owl-guide-20040210-DE},
    url = {http://www.semaweb.org/dokumente/w3/TR/2004/REC-owl-guide-20040210-DE.html},
    annotation = {Hrsg.: Michael K. Smith, Chris Welty und Deborah L. McGuinness; Übersetzung: Anton Köstlbacher, Max Diehn und Andreas Stephan}
}
@techreport{ISO:2788,
    title = {Documentation – Guidelines for the establishment and development of monolingual thesauri},
    author = {{International Organization for Standardization (ISO)}},
    year = {2013},
    number = {ISO 2788:1986},
    url = {http://www.iso.org/iso/home/store/catalogue_ics/catalogue_detail_ics.htm?csnumber=7776},
    urldate = {2013-09-25},
    annotation = {Webseite des ISO-Standards 2788:1986}
}
@techreport{W3C:XSD,
    title = {W3C XML Schema Definition Language (XSD)},
    subtitle = {1.1 Part 2: Datatypes},
    author = {{World Wide Web Consortium}},
    institution = {W3C},
    year = {2012},
    month = apr,
    number = {REC-xmlschema11-2-20120405},
    url = {http://www.w3.org/TR/xmlschema11-2/},
    annotation = {Hrsg.: David Peterson, Shudi (Sandy) Gao, Ashok Malhotra, C. M. Sperberg-McQueen und Henry S. Thompson}
}
@techreport{W3C:Turtle,
    title = {Turtle},
    subtitle = {Terse RDF Triple Language},
    author = {David Beckett and Tim Berners-Lee and Eric Prud'hommeaux and Gavin Carothers},
    institution = {W3C},
    year = {2013},
    month = feb,
    number = {CR-turtle-20130219},
    url = {http://www.w3.org/TR/2013/CR-turtle-20130219/},
    annotation = {Hrsg.: Eric Prud'hommeaux und Gavin Carothers}
}
@techreport{W3C:PublishRDF,
    title = {Best Practice Recipes for Publishing RDF Vocabularies},
    author = {{World Wide Web Consortium}},
    institution = {W3C},
    year = {2008},
    month = aug,
    number = {NOTE-swbp-vocab-pub-20080828},
    url = {http://www.w3.org/TR/2008/NOTE-swbp-vocab-pub-20080828/},
    annotation = {Hrsg.: Diego Berrueta und Jon Phipps}
}
